\title{Eine Kritik am Wahlempfehlungsalgorithmus von SmartVote}

\author{Jonas Peter, Damian Beck}

\maketitle
%\chapter*{Zusammenfassung}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}
\section{Einführung}
Folgende Überlegung führte zum Erstellend dieses Dokumentes: Für einen
Wähler ist nicht nur wichtig, dass der Kandidat die gleiche Meinung hat, sondern auch dass er die gleichen
politischen Themen für wichtig hält. Dies kann nur ausgewertet werde, wenn es eine Möglichkeit gibt, dass auch der
Kandidat die Fragen gewichten kann. Dies ist momentan beim der Wahlempfehlung von Smartvote nicht möglich.
Das Hauptargument für den Wahlvorschlagsalgorythmus, der von SmartVote gewählt
wurde, scheint die Einfachkeit und somit Nachvollziebahrkeit durch, auch mathematisch nicht so gewanten, Dritte zu sein.
Die Authoren sind sich jedoch sicher, dass es mindestens so einfach zu verstehende Algorithmen gibt, die ein Ergebnis
erzeugten, dass sinnvoller erscheint und mehr dem entspricht, was sich der Wähler vorstellt. Als erstes wurde der
momentan von SmartVote genutzte Algorithmus erweitert, als zweites soll auch noch eine Ausschau auf komplett andere
Algorithmen gehalten werden.\newline

\section{Der Algorithmus von SmartVote}
\subsection{Gewichtung der Fragen von Wähler und Kandidat}
Die Methodik von Smartvote sei kurz zusammengefasst. Einfachheitshalber wurden Definitionsbereich der Antwortsvektoren
der Kandidaten $c$ und Wähler $v$ für dieses Dokument leicht angepasst: $v,c \in [0,1]$ und $w_c \in [0.5,2]$.\newline
Das Matching $M\in[0,1]$ ist
\begin{equation}
    M(v,c,w_c) = 1-\frac{Dist(v,c,w_c)}{maxDist(w_c)}
    \label{eq:SV1}
\end{equation}
Wobei
\begin{equation}
    Dist(v,c,w_c) = \sqrt{\sum_{i=1}^n(w_{v_i}(v_i-c_i))^2}
    \label{eq:SV2}
\end{equation}
und
\begin{equation}
    maxDist(w_c) = \sqrt{\sum_{i=1}^n w_{v_i}^2}.
    \label{eq:SV3}
\end{equation}

Der innereste Teil des Summanden in der Funktion~\ref{eq:SV1}, $w_{c_i}(v_i-c_i)$, lässt sich als lineare Distanz von dem
Wähler und Kandidaten interpretieren. Er lässt sich als \textit{fehlende} Übereinstimmung von Kandidat in Bezug zum
Wähler interpretieren.
Dies kann gut in einem Graph dargestellt werden.\newline
In Figure~\ref{fig:lin_abs1} ist \raisebox{.4\eX}{\tikz{\draw[color=mycolor1, line width=1.0pt] (0,0) -- (.5,0);}}
die politische Einstellung des Kandidaten und
"\raisebox{.4\eX}{\tikz{\draw[color=mycolor2, line width=1.0pt] (0,0) -- (.5,0);}}" die politische Einstellung des
Wählers bezüglich einer Frage.

%"\raisebox{.0\eX}{\tikz{\fill[color=mycolor2, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);}}"

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \input{images/GrafikGleichHoch.tex}
    \centering
    \caption{\\%
    Grafische Darstellung der politischen Einstellungen%
    %\centerofmass%
    %\raisebox{.0\eX}{\protect\strokeB}: politische Einstellung Wähler%
    %\raisebox{.0\eX}{\tikz{\fill[color=mycolor1, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);}}: politische Einstellung Kandidat%
    }
    \label{fig:lin_abs1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \input{images/GrafikWaehlerHoch.tex}
    \centering
    \caption{\\%
    Grafische Darstellung der politischen Einstellungen%
    %\centerofmass%
    %\raisebox{.0\eX}{\protect\strokeB}: politische Einstellung Wähler%
    %\raisebox{.0\eX}{\tikz{\fill[color=mycolor1, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);}}: politische Einstellung Kandidat%
    }
    \label{fig:lin_abs2}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \input{images/GrafikKandidatHoch.tex}
    \centering
    \caption{\\%
    Grafische Darstellung der politischen Einstellungen%
    %\centerofmass%
    %\raisebox{.0\eX}{\protect\strokeB}: politische Einstellung Wähler%
    %\raisebox{.0\eX}{\tikz{\fill[color=mycolor1, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);}}: politische Einstellung Kandidat%
    }
    \label{fig:lin_abs3}
\end{figure}


In Gleichung~\ref{fig:lin_abs1} wurde der Versuch gewagt die
politische Einstellung als ein Rechteck mit Mittlepunkt $v_i$ respektive $c_i$
darzustellen. Die Höhe der Rechtecke kann als Gewichtung interpretiert werden, die Breite als Akzeptanzfeld gegenüber
anderen Ansichten. Desto mehr von den Flächen übereinander lappen, desto mehr stimmen die politischen Meinungen überein.
Im Vorligenden Fall hat also der Kandidat eine Meinung von $c_i = 0.5$ und der Wähler eine Meinung von $v_i = 0.2$. Der
Algorithmus von SmartVote lässt nur die Wähler die Wichtigkeit einer Frage gewichten. Dies impliziert jedoch, das davon
ausgegangen wird, das der Kandidat dieser Frage auch mindestens die gegebene Wichtigkeit schenkt. In der Grafik lässt
sich dies so darstellen, dass die Höhe des Rechteckes des Kandidaten mindesten so hoch sein muss wie die Höhe des
Rechteckes des Wählers damit sich das von SmartVote erwartete Resultat ergibt. Doch wie kann der Wähler sicher sein,
dass das Thema, dass für ihn zentral ist, auch für den Kandidaten von höchster
Wichtigkeit ist? Ist es nicht ebenso wichtig, nicht nur einen Kandidaten zu wählen, der die Geliche Meinung hat, sondern
auch die gleichen politischen Schwerpunkte hat? Wenn dies der Fall ist, ist wohl auch gewährlseistet, dass sich
der Kandidat bei einer potentiellen Wahl in den für den Wähler wichtigen Themenbereichen einsetzt. Indem man dem Kandidaten
die Möglichkeit gibt, seine Fragen mit $w_c \in [0.5,2]$ zu gewichten, kann dies erreicht werden.
Grafisch dargestellt, würde nicht
mehr der Wähler die Höhe des Rechtecks des Kandidaten bestimmen (in der Annahme, dass sich der Kandidat so einsetzt wie
es der Wähler wünscht), sondern der Kandidat würde es selber tun. Wenn das Thema dem Kandidaten wichtiger ist als dem
Wähler ($w_{c_i} > w_{v_i}$), dann gibt es keine Änderung, das Bedürfniss des Wählers ist abgedeckt. Wenn es jedoch dem
Wähler wichtiger ist als dem Kandidaten ($w_{v_i} > w_{c_i}$), dann darf nur die Gewichtung des Kandidaten als
umgesetze Leistung bei einer potenziellen Wahl angenommen werden. Die Bedürfnisse des Wählers sind weniger erfüllt.\newline
Um dies im Algorithmus zu implementieren, braucht es nur minimale Änderungen. Gleichun~\ref{eq:SV1}
bleibt gleich. Die Gleichung~\ref{eq:SV2} wird zu
\begin{align}
    Dist(v,c,w_v,w_c)
    &= \sqrt{\sum_{i=1}^n\left(w_{v_i}-\underbrace{\min(w_{v_i},w_{c_i})(1-(v_i-c_i))}_{
        \text{Entspricht der Farbe \raisebox{.0\eX}{\tikz{\
        \fill[color=mycolor1, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);\fill[color=mycolor2, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);}} \
        in Abb.~\ref{fig:lin_abs2}~\&~\ref{fig:lin_abs3}}
        }\right)^2}\\
    &= \sqrt{\sum_{i=1}^n \left (%
    \begin{cases}
        (w_{v_i}(v_i-c_i))^2, & \text{wenn } w_{c_i}\geq w_{v_i}\\
        (w_{v_i}-w_{c_i}+w_{c_i}(v_i-c_i))^2, & \text{wenn } w_{c_i} < w_{v_i}
    \end{cases} \right )
    }
    \label{eq:SterV}
\end{align}
Die letzte Gleichung~\ref{eq:SV3} bleibt auch gleich, da das Maximum, das ein Kandidat erfüllen kann immernoch an den
Erwartungen des Wählers gemessen werden sollte. Wichtig ist jedoch, dass $w_c$ so angepasst werden muss, dass
sich Kandidaten nicht einen Vorteil verschaffen können, indem sie bei jeder Frage die volle Wichtigkeit angeben.
Mit dem momentanen Stand ist die Gesammtgewichtung immer auf $1$, wenn man nun die neue Methodik betrachtet erringt der
Kandidat die besten Übereinstimmungswerte wenn er seine Gewichung überall auf das Maximum stellt. Um dies zu vermeiden muss
die Gesammtgewichtung angepasst werden um insgesammt wieder auf $1$ zu sein. Mit
anderen Worten muss $w_c$ so normiert werde, dass sich über das gesammte Set an Fragen die wichtigen und unwichtigen
Fragen aufheben.
Bei der momentanen Methodik von SmartVote kann der Kandidat nicht gewichten und entspricht keiner Gewichtung (1). Bei der
neu vorgeschlagenen Methodik muss eine Gewichtung von $2$ mit einer Gewichtung von $1/2$ aufgehoben werden. Dies kann
einfach veranschaulicht werden, indem wir $1/2$ auf $-1$, $1$ auf $0$ und $2$ auf $1$ abbilden. Nun ist einfach ersichtlich, dass
die Summe über die Abbildungen $0$ ergeben muss. Kleines Beispiel: Haben wir die Gewichtung $1/2, 1, 2$ dann ergibt dass nacht der
Abbildung $-1, 0, 1$ was aufsummiert $0$ ergibt.
Diese Abbildung ist definiert durch den Lograrithmus zur Basis $2$. Mathmematisch ausgedrückt ergibt dies:
\begin{align}
    0 &= \sum_0^n \log_2\left(w_{c_i}\right) \\
      &= \sum_0^n \log_2\left(\frac{w_{c_i}'}{k}\right) \\
      &= \sum_0^n \log_2(w_{c_i}') - n\log(k)
\end{align}
somit
\begin{equation}
    k = 2^{\textstyle\frac{\sum_0^n \left(\log_2(w_{c_i}')\right)} {n}}
\end{equation}
und
\begin{equation}
    w_c = \frac{w_c'}{2^{\textstyle\frac{\sum_0^n \left(\log_2(w_{c_i}')\right)} {n}}}
\end{equation}
wobei $k$ die Normierungskonstante, $w_c'$ die originale Gewichtung der Kandidaten und $w_c$ die normierte Gewichtung der
Kandidaten.

Die Komplexität der Gleichungen wird mit dieser Erweiterung unbestrittener massen erhöht. Wenn jedoch die Erklärung mit
Graphiken ergänzt wird, ist es womöglich sogar verständlicher als das Original.

\section{Weitere Gedanken}
Dieser Abschnitt sollte weitere Gedanken, die entstanden sind noch skizzieren. Er sind bestimmt noch nicht
so weit ausformuliert, dass sie für jedermann verständlich sind. Dies liesse sich mit ausführlicheren Erklärungen und
wieteren Graphiken jedoch für alle Bereiche noch erreichen.

\subsection{Die politische Distanz: das Abstandsmass}
Das Abstandsmass ist in der Berechnung von der Wahlempfehlung ein zentraler Punkt. Es ist massgebend dazu beitragend ob
die Wahlempfehlung des Algorithmus' der politischen Intuition entspricht oder nicht.
Bei dem Algorithmus von SmartVote wurde die euklidische Norm ($p_2$-Norm) gewählt. Schon kleine Gedankenexperimente lassen
die Normen miteinander vergleichen und die Frage, ob die $p_2$-Norm die Beste ist, wirft sich auf. Bei der Ausführung solcher
Gedankenexperimente in unserem Freundeskreis schien gerade die
Summennorm ($p_1$-Norm) auch sehr interessant. Die Entscheidung welche der Abstandsnormen am besten passt hängt davon ab
welches der Resultate am intuitivsten scheint.

\subsection{Andere Methodiken}
Anstelle die des Modelles von SmartVote könnte die politische Einstellung auch als Normalverteilung mit Fläche $1$
modelliert werden.
Die Varianz könnte dabei die Gewichtung beschreiben. In diesem Falle ginge man indirekt davon aus, dass jemand, dem ein
Thema nicht ganz so wichtig ist, auch mehr dazu bereit ist andere Meinungen zu akzeptieren. Jemandem der das Thema
hingegen sehr wichtig ist, ist weniger zu Kompromissen bereit. Diese Modellannahme könnte müsste genauer angeschaut werden
könnte jedoch einigermassen der Realität entsprechen. Eine Plot zu einer Beipielfrage ist in Abbildung~\ref{fig:normVerteilung}
zu sehen. Natürlich werden die Übereinstimmungen von den jeweiligen Fragen aufsummiert.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \input{images/NormVerteilung_.tex}
    \centering
    \caption{\\%
    Grafische Darstellung der politischen Einstellungen%
    %\centerofmass%
    %\raisebox{.0\eX}{\protect\strokeB}: politische Einstellung Wähler%
    %\raisebox{.0\eX}{\tikz{\fill[color=mycolor1, opacity=0.25] (0,0) rectangle (.5,.2);}}: politische Einstellung Kandidat%
    }
    \label{fig:normVerteilung}
\end{figure}
